【舊文】鄭立：這世界需要有人停下來對每一隻狗擲石頭

鄭立：哥布林殺手 —— 這世界需要有人停下來對每一隻狗擲石頭

2019年10月14日

邱吉爾說過：「如果你對著每一隻向你吠的狗停下來擲石頭的話，你永遠到不了目的地。」很多人引用這句，叫別人不要理會一些找麻煩的小人物，你很難說這句話是錯的。不斷浪費時間在小角色身上，你就不可能做大事了。

在相信這句話之前，請先看看「哥布林殺手（ゴブリンスレイヤー）」的故事：在一個中世紀奇幻世界，像其他故事的主角一樣，有很多厲害的冒險者明星對抗巨大的邪惡或怪物，演出壯麗的冒險傳奇。

像哥布林這種弱小的嘍囉，他們固然可以輕易收拾。可是他們就像邱吉爾所說的，不想浪費時間在小人物身上。對付哥布林沒有挑戰性，報酬又少，解決這種三流妖怪也不會有光環，沒有道德高地，屠殺哥布林的畫面也不靚，除非剛好擋住前路，否則哥布林不值得他們去處理。

「不值得他們去處理」的事卻不等於「不需要被處理」的事情。在故事裡的哥布林雖然只是弱小的爪牙，可是卻看不起人類，覺得自己比其他生物都高級，把人類看成是蟑螂一般的存在，所以可以任意對他們使用暴力為所欲為，隨意拘捕人類，毆打，殺害他們，甚至對他們進行性侵犯。

他們弱得不能威脅那些出現在媒體面前的明星們，威脅不了活在中產區豪宅區的人，但對於廣大的基層民眾與未成名的年輕人們，卻天天遭受他們的折磨。

強者們不會停下來對這些狗擲石頭，而這些狗也只能向他們吠，甚至故事中還有角色很理想地想和哥布林和平共處。可是狗對於較弱的人來說，絕非單純的吠，而是生存的威脅。當社會賢達們討論「道德」或「值不值得」的問題時，基層面對的是生存問題。

基層們要跟那些嘍囉浪費時間，並不是因為興趣或選擇，而是為了生存。有選擇的人，卻又覺得這件事不值得，除了這故事的主角，「哥布林殺手」，他強得有選擇不去對付這些嘍囉，但他選擇對付這些嘍囉。

禍不及妻兒？他對於還未做過壞事的哥布林兒童與嬰兒都會徹底地根除，而不是等待他們長大後對人類復仇。仇恨只會引起更大的仇恨？所以更需要徹底的根絕敵人。哥布林也可能有好人？可是他不覺得值得去為了那少數的好人而考慮太多。光環、道德高地、畫面靚不靚這些事情，他一點都沒在意過。道德在遠，拳頭在近，只有以暴易暴才能解決這些直接的威脅。

冒險者們出來冒險，都是為了當英雄，拯救世界，自然大多愛好光環，所以總是鄙視這個為了對付不值得對付的生物不擇手段的傢伙，並視他為怪胎。可是，他並不在意，因為他認為這是必須有人做的事情。在別人做觸目的事情受盡尊崇時，他那些難看和具爭議性的行為，卻切實地拯救了很多弱者，特別是讓很多年輕人因為保住一條小命而有機會成長下去。

沒有光環的工作，不等於不重要。只是有辱無榮、沒有利益，做的時候還要弄髒雙手的工作，往往就最沒有人會做。停下來向著每一隻狗丟石頭，的確不會讓你走到很遠，但卻會讓其他人不受狗的威脅而能走得更遠。

就像洗廁所一樣，這世上很多事情是令人厭惡，被人看不起，而且說出去也不好聽的，但是卻不能沒人做的。

推

好文一讀

推推推
~~

個人幾中意鄭立d文
佢考慮個角度現實多

立dee啲文勝在睇完之後知道宜家搞唔掂係因為咩原因搞唔掂，總好過一堆假希望話你知雖然宜家唔掂，但係照住搞唔掂嘅方法一直搞就會成功

相比一般人用 語言、文字（片言隻語）呢D snapshot去批評

鄭立 更多指出事物的本質和想法：

制度 的本質
制度派生的 官員 議員 的本質
制度中的人們 的想法
制度外的人們 的想法

Push

立DEE d 文一如既往高汁
好想佢教下人點樣分析同思考

好嘅哥布林係唔會出現係人類面前

佢個 要塞論

好既警察唔會係狗隊入面

The only good goblin is a dead goblin

好人好姐唔會仲做警察

佢雨革時已提議要有後路(生活費，工作)俾義士

但係有好多人拒絕思考

戰棋軍師